%\input{../commonPreamb}
 %
 %uncomment the following line for printing the solutions.
 %\toggletrue{correction}
 %
%\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
%\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{section}.\Alph{subsection}}
%\date{ }
%\author{}
%\begin{document}
%\maketitle
%
\begin{center}
%{\Large \bf 9 -- Fonctions Spéciales I}
\section{Fonctions Spéciales I}
\end{center}
\vspace{5mm}
\hrule
\vspace{0.5mm}
\hrule
\vspace{5mm}

\subsection{Puissances et racines}
%
\subsubsection{Rappel sur les puissances}
%
\begin{enumerate}
%
\item %
% --- EXO
%SF={9,11}
Donnez l'expression  de $c\in\mathbb{N}$ en fonction $a$ et $b$ $\in \mathbb{N}$ telle que l'expression
\[
x^c = x^a \times x^b
\]
soit vraie pour tout $x \in \mathbb{R}$.
%
\begin{solution}
\[%
c = a+b
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={9,11}
Donner l'expression de $c \in \mathbb{N} $ en fonction de $a$ et $b$  $\in \mathbb{N}$ tel que l'expression
\[
x^c = \frac{x^a}{x^b}
\]
soit vraie pour tout $x$.
\begin{solution}
\[%
c = a-b
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30,35}
Tracer de manière qualitative l'allure des fonctions suivantes $x$, $x^2$, $x^3$ et $x^4$ sur l'intervalle $[0,2]$.
%
\begin{solution}
  \newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[xscale=3,yscale=0.5]
%papier millimétré
  %papier millimétré
  \def\xmin{0}
  \def\xmax{3}
  \def\ymin{0}
  \def\ymax{16}
  %axes
  \draw[->, line width=1] (\xmin,0) -- (\xmax+0.5,0) node[anchor=west]{$x$};
  \draw[->, line width=1] (0,\ymin) -- (0,\ymax+0.5) node[anchor=east]{$y$};
    %papier millimetre
  \draw[very thin,color=gray, xstep=0.1,ystep=0.1, draw opacity=0.5] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
  \foreach \x in {\xmin,...,\xmax}
    {
    \draw[line width=0.5pt,xshift=\x cm,draw opacity=0.5] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
    }
    \foreach \y in {\ymin,...,\ymax}
    {
    \draw[line width=0.5pt,yshift=\y cm,draw opacity=0.5] (\xmin,0)  -- (\xmax,0);
    }
%%%%% f(x) = x
\draw[line width=1,domain=0:2,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{\x});
\draw (2,2) node[anchor=west]{$f(x) = x$};
%%%% f(x) = x^2
\draw[line width=1,domain=0:2,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{\x*\x});
\draw (2,4) node[line width=1,anchor=west]{$f(x) = x^2$};
%%%% f(x) = x^3
\draw[line width=1,domain=0:2,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{\x*\x*\x});
    \draw (2,8) node[color=red,anchor=west]{$f(x) = x^3$};
%%%% f(x) = x^4
\draw[line width=1,domain=0:2,smooth,variable=\x] plot ({\x},{\x*\x*\x*\x});
    \draw (2,16) node[anchor=west]{$f(x) = x^4$};
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{solution}
%
\end{enumerate}
%
\subsubsection{Racine carrée et racine n-ième}
%
\begin{enumerate}
%
\item %
% --- EXO
%SF={9}
Donnez une définition de la fonction $\sqrt{x}$.
%
\begin{solution}
$f(x) = \sqrt{x}$ est la fonction réciproque de la fonction $g(x) = x^2$, c'est à dire que $\sqrt{x}^2 = x$ et  définie pour $x\ge 0$ et telle que
$f(x) \ge 0$.
\end{solution}
%
\item %
% --- EXO
%SF={30,35}
Tracer de manière qualitative l'allure de la fonction $\sqrt{x}$.
%
\begin{solution}
  \begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  %papier millimétré
    %papier millimétré
    \def\xmin{-1}
    \def\xmax{4}
    \def\ymin{0}
    \def\ymax{3}
    %axes
    \draw[->, line width=1] (\xmin,0) -- (\xmax+0.5,0) node[anchor=west]{$x$};
    \draw[->, line width=1] (0,\ymin) -- (0,\ymax+0.5) node[anchor=east]{$y$};
      %papier millimetre
    \draw[very thin,color=gray, xstep=0.1,ystep=0.1, draw opacity=0.5] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
    \foreach \x in {\xmin,...,\xmax}
      {
      \draw[line width=0.5pt,xshift=\x cm,draw opacity=0.5] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
      }
      \foreach \y in {\ymin,...,\ymax}
      {
      \draw[line width=0.5pt,yshift=\y cm,draw opacity=0.5] (\xmin,0)  -- (\xmax,0);
      }
  %%%%% f(x) = x
  \draw[line width=1,domain=0:4,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{sqrt(\x)});
  \draw (4,2) node[anchor=west]{$f(x) = \sqrt{x}$};
  \end{tikzpicture}
  \end{figure}
\end{solution}
%
\item %
% --- EXO
%SF={34}
Ecrire la racine carrée sous la forme d'une puissance $\sqrt{x} = x^\alpha$. Donner la valeur de $\alpha$.
\begin{solution}
\[%
\sqrt{x} = x^{1/2}
\]
\end{solution}

\item %
% --- EXO
%SF={34}
La racine n-ième $\sqrt[n]{x}$ d'un nombre $x$ est définie par $\left(\sqrt[n]{x}\right)^n = x$. Ecrire la racine n-ième sous la forme d'une puissance $\sqrt[n]{x} = x^\alpha$. Donner la valeur de $\alpha$.
\begin{solution}
\[%
x^{1/n}
\]
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={9,34}
Soit $y = \sqrt{x}$,  exprimer $y^2$, $y^3$, $y^4$ et $y^n$ en fonction de $x$.
\begin{solution}
\[%
y^2 = x; \quad y^3 = x^{3/2}; \quad
y^4 = x^2; \quad y^n = x^{n/2}.
\]
\end{solution}

\item %
% --- EXO
%SF={9,34}
Soit $y = \sqrt[6]{x}$, exprimer  $y^2$, $y^3$, $y^4$ et  $y^n$ en fonction de $x$.
%%%%
\begin{solution}
\[%
y^2 = x^{1/3}; \quad y^3 = x^{1/2}=\sqrt{x};\quad
y^4 = x^{2/3};\quad y^n = x^{n/6}.
\]
\end{solution}
%%%
\item %
% --- EXO
%SF={9}
Soit $y= x^2$, donner l'expression de $\sqrt{y}$.
\begin{solution}
\[%
\sqrt{y} = \abs{x}.
\]
\end{solution}
%%%
\item %
% --- EXO
%SF={9,34}
Substituer l'expression $y=\sqrt{x}z^{3/2}$ dans l'expression $A=x^3/y^6$ et exprimer $A$ en fonction de $x$ et $z$.
%
\begin{solution}
\[%
A = \frac{1}{z^{9}}
\]
\end{solution}
%
\end{enumerate}
\subsubsection{Applications en physique}
\begin{enumerate}
\item %
% --- EXO
%SF={9}
La période d'oscillation d'un pendule simple est donnée par l'équation
\[ T  =  2\pi \sqrt{\frac{\ell}{g}}
\]
où $\ell$ est la longueur du pendule et où $g$ est l'accélération de la pensanteur. On souhaite choisir la longueur $\ell$ du pendule pour
obtenir une une période $T$ donnée. Trouver l'expression de la longueur $\ell$ en fonction de $T$ et $g$.
%
\begin{solution}
\[%
\ell = \frac{gT^2}{4\pi^2}
\]
\end{solution}
%
\item %
% --- EXO
%SF={9}
Dans la théorie de la relativité restreinte la quantité de mouvement d'une particule libre s'écrit
\[
p = \gamma m v
\]
où $m$ est la masse de la particule, $v$ sa vitesse et $\gamma$ est définit par $\gamma = 1/\sqrt{1-v^2/c^2}$ où $c$ est la vitesse de la lumière. Donner l'expression de la vitesse de la particule en fonction de $p$, $m$ et $c$.
%
\begin{solution}
\[%
v = \frac{pc}{\sqrt{p^2 + m^2c^2}}
\text{ ou }
mv = \frac{p}{\sqrt{1 + \left(\frac{p}{mc}\right)^2}}
\]
\end{solution}
%
\end{enumerate}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Logarithme et exponentielle }
%
\subsubsection{Propriétés}
%
\begin{enumerate}
\item %
% --- EXO
%SF={33}
Donner l'expression de $c$ en fonction de $a$ et $b$ tel que $\exp(c) = \exp(a) \exp(b)$
%
\begin{solution}
\[%
c = a+b
\]
\end{solution}
%
\item %
% --- EXO
%SF={33}
Donner l'expression de $c$ en fonction de $a$ et $b$ tel que $\exp(c) = \exp(a)/ \exp(b)$
%
\begin{solution}
\[%
c = a-b
\]
\end{solution}
%
\item %
% --- EXO
%SF={33}
Donner l'expression de $c$ en fonction de $a$ et $b$ tel que $\exp(c) = \left(\exp(a)\right)^b$
%
\begin{solution}
\[%
c = ab
\]
\end{solution}
%
\item %
% --- EXO
%SF={32}
Donner l'expression de $c$ en fonction de $a$ et $b$ tel que $\ln c =  \ln a + \ln b $
%
\begin{solution}
\[%
c = ab
\]
\end{solution}
%
\item %
% --- EXO
%SF={32}
Donner l'expression de $c$ en fonction de $a$ et $b$ tel que $\ln c =  \ln a - \ln b $
%
\begin{solution}
\[%
c = a/b
\]
\end{solution}
%
\item %
% --- EXO
%SF={32}
Donner l'expression de $c$ en fonction de $a$ et $n$ tel que $\ln c = n \ln a$
%
\begin{solution}
\[%
c = a^n
\]
\end{solution}
%
\item %
% --- EXO
%SF={32,33}
Simplifier les expressions suivantes:
\[
x = \ln\left( e^a \right) ; \quad y = \exp\left( a \ln b \right) ; \quad z=\ln \left( \sqrt[n]{a} \right)
\]
%
\begin{solution}
\[%
x=a;\quad b^a; \quad z = \frac{1}{n}\ln(a)
\]
\end{solution}
%
\end{enumerate}
%
\subsubsection{Représentation graphique}
%
\begin{enumerate}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Tracer de manière qualitative les fonctions  $\exp(x)$  et $\exp(2x)$ en fonction de $x$ sur l'intervalle $[-1,1]$.
%
\begin{solution}
  \begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[xscale=3,yscale=0.5]
  %papier millimétré
    %papier millimétré
    \def\xmin{-1.5}
    \def\xmax{1.5}
    \def\ymin{0}
    \def\ymax{8}
    %axes
    \draw[->, line width=1] (\xmin,0) -- (\xmax+0.5,0) node[anchor=west]{$x$};
    \draw[->, line width=1] (0,\ymin) -- (0,\ymax+0.5) node[anchor=east]{$y$};
      %papier millimetre
    \draw[very thin,color=gray, xstep=0.1,ystep=0.1, draw opacity=0.5] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
    \foreach \x in {\xmin,...,\xmax}
      {
      \draw[line width=0.5pt,xshift=\x cm,draw opacity=0.5] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
      }
      \foreach \y in {\ymin,...,\ymax}
      {
      \draw[line width=0.5pt,yshift=\y cm,draw opacity=0.5] (\xmin,0)  -- (\xmax,0);
      }
  %%%%% f(x) = exp(x)
  \draw[line width=1,domain=-1:1,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{exp(\x)});
  \draw (1,2.5) node[color=blue,anchor=west]{$f(x) = \exp{x}$};
  %%%%% f(x) = exp(2x)
  \draw[line width=1,domain=-1:1,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{exp(2*\x)});
  \draw (1,7) node[color=red,anchor=west]{$f(x) = \exp{2x}$};
  \end{tikzpicture}
  \end{figure}
\end{solution}
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Tracer de manière qualitative les fonctions $\exp(-x)$ et $\exp(-2x)$ en fonction de $x$ sur l'intervalle $[-1,1]$
\begin{solution}
  \newpage
  \begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[xscale=3,yscale=0.5]
  %papier millimétré
    %papier millimétré
    \def\xmin{-1.5}
    \def\xmax{1.5}
    \def\ymin{0}
    \def\ymax{8}
    %axes
    \draw[->, line width=1] (\xmin,0) -- (\xmax+0.5,0) node[anchor=west]{$x$};
    \draw[->, line width=1] (0,\ymin) -- (0,\ymax+0.5) node[anchor=east]{$y$};
      %papier millimetre
    \draw[very thin,color=gray, xstep=0.1,ystep=0.1, draw opacity=0.5] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
    \foreach \x in {\xmin,...,\xmax}
      {
      \draw[line width=0.5pt,xshift=\x cm,draw opacity=0.5] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
      }
      \foreach \y in {\ymin,...,\ymax}
      {
      \draw[line width=0.5pt,yshift=\y cm,draw opacity=0.5] (\xmin,0)  -- (\xmax,0);
      }
  %%%%% f(x) = exp(-x)
  \draw[line width=1,domain=-1:1,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{exp(-\x)});
  \draw (1,2.5) node[color=blue,anchor=west]{$f(x) = \exp{-x}$};
  %%%%% f(x) = exp(-2x)
  \draw[line width=1,domain=-1:1,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{exp(-2*\x)});
  \draw (1,7) node[color=red,anchor=west]{$f(x) = \exp{-2x}$};
  \end{tikzpicture}
  \end{figure}
\end{solution}
%
\item %
% --- EXO
%SF={30}
Tracer de manière qualitative la fonction $\ln x$, $\ln 2 x$ et $\ln x^2$.
%
\begin{solution}
  \begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[xscale=3,yscale=1]
  %papier millimétré
    %papier millimétré
    \def\xmin{0}
    \def\xmax{4}
    \def\ymin{-4}
    \def\ymax{3}
    %axes
    \draw[->, line width=1] (\xmin,0) -- (\xmax+0.5,0) node[anchor=west]{$x$};
    \draw[->, line width=1] (0,\ymin) -- (0,\ymax+0.5) node[anchor=east]{$y$};
      %papier millimetre
    \draw[very thin,color=gray, xstep=0.1,ystep=0.1, draw opacity=0.5] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
    \foreach \x in {\xmin,...,\xmax}
      {
      \draw[line width=0.5pt,xshift=\x cm,draw opacity=0.5] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
      }
      \foreach \y in {\ymin,...,\ymax}
      {
      \draw[line width=0.5pt,yshift=\y cm,draw opacity=0.5] (\xmin,0)  -- (\xmax,0);
      }
  %%%%% f(x) = ln(x)
  \draw[line width=1,domain=0.1:4,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{ln(\x)});
  \draw (4,1.5) node[color=blue,anchor=west]{$f(x) = \ln{x}$};
  %%%%% f(x) = ln(2x)
  \draw[line width=1,domain=0.1:4,smooth,variable=\x,red] plot ({\x},{ln(2*\x)});
  \draw (4,2) node[color=red,anchor=west]{$f(x) = \ln{2x}$};
  %%%%% f(x) = ln(x^2) = 2ln(x)
  \draw[line width=1,domain=0.2:4,smooth,variable=\x,green] plot ({\x},{2*ln(\x)});
  \draw (4,3) node[color=green,anchor=west]{$f(x) = \ln{x^2}$};
  \end{tikzpicture}
  \end{figure}
\end{solution}
%
\end{enumerate}
%
\subsubsection{Calculs}
%
\begin{enumerate}
\item %
% --- EXO
%SF={32,33,9}
Simplifier l'expression suivante
\[
A = \ln \left( x^{3/2} y^{-7/3} \right)
\]
pour exprimer $A$
en fonction de $\ln x$ et $\ln y$.
%
\begin{solution}
\[%
A = \frac{3}{2}\ln(x) - \frac{7}{3}\ln(y)
\]
\end{solution}
%
\item %
% --- EXO
%SF={32,33,9}
Simplifier les expressions suivantes
\[  A = \ln\left( 2 e^{\sqrt{x}} \right) ; \quad
B=\left( \exp\left({a/n}\right)\right)^n ;  \quad
C = \ln \left( \left( \exp\left( 3 y \right) \right)^{3/2} \right)
 \]
 %
 \begin{solution}
 \[%
 A = \ln(2) + \sqrt{x};\quad B = \exp(a);\quad
 C = \frac{9}{2}y
 \]
 \end{solution}
 %
\item %
% --- EXO
%SF={32,33,9}
Ecrire l'expression
\[
A = \ln \left( x^3 e^{4z^{3/2}} 3^y \right)
\]
en fonction de $\ln x$, $y$ et $z$.
%
\begin{solution}
\[%
A = 3\ln(x) + 4z^{3/2} + y \ln(3)
\]
\end{solution}
%
\end{enumerate}
%
%
\subsubsection{Applications en physique}
\begin{enumerate}
\item %
% --- EXO
%SF={30,33}
Les radioisotopes tel que l'Uranium 237 ou la radium 226 sont des atomes radioactifs, ils sont donc instables. La théorie nous indique que étant donné un nombre $N_0$ d'atomes radioactifs  à l'instant initial $t=0$ , le nombre d'atomes radioactifs à un instant $t>0$ est donné par l'expression $N(t) = N_0 e^{-t / \tau}$ où la paramètre $\tau$ décrit la décroissance radioactive de l'élément.  Lorsque $\tau$ augmente est-ce que la population $N(t)$ décroit plus rapidement avec $t$ ou plus lentement ?
%
\begin{solution}
plus lentement.
\end{solution}
%
\item %
% --- EXO
%SF={30,33}
Un parachutiste saute d'un avion. Sa vitesse est décrite par la fonction $v(t) = v_\ell \left( 1 - e^{-\lambda t}  \right)$, où $v_\ell$ est la vitesse limite et où $\lambda$ est un paramètre qui dépend des frottements de l'air ainsi que de la masse du parachutiste. Tracer de manière qualitative la fonction $v(t)$ pour $t>0$. Est-ce que la vitesse du parachutiste est atteinte plus tôt lorsque $\lambda$ augmente où lorsque $\lambda$ diminue.
\begin{solution}
Lorsque $\lambda$ augmente la vitesse limite est atteinte plus tôt.
\end{solution}
\end{enumerate}
%
%
%\end{document}
